\section{Методы сепарации} % (fold)
\label{sec:методы_сепарации}

Выделение ДНК и РНК -- важный шаг подготовки проб перед биохимическими и диагностическими процессами. 
Многие приложения, такие как амплификация, проведение обратной транскрипции, детектирование накопления продуктов амплификации методом ПЦР в реальном времени, клонирование, секвенс, гибридизация, синтез ДНК и т.д., не могут быть выполнены непосредственно на биологических образцах без предварительной очистки нуклеиновых кислот.

Существуют различные методы, позволяющие выделять нуклеиновые кислоты (НК) из широкого спектра образцов, но лишь малое их число пригодно для автоматизации, и на многих стадиях выделения присутствует высокий риск контаминации -- загрязнения соединения посторонними веществами \cite{Moss:2003}. 
Присутствие загрязняющих веществ, например, белков или карбогидратов, в таких комплексных смесях часто мешает реализовать необходимые реакции и методики.
Все современные методы очистки нуклеиновых кислот можно разделить на две большие группы: методы с поэтапным удалением примесей из водного раствора НК и методы, основанные на сорбции НК на твердой фазе.

\subsection{Жидкофазные методы} % (fold)
\label{sub:жидкофазные_методы}

% paragraph жидкофазные_методы (end)
Известен ряд методов выделения нуклеиновых кислот в жидкой фазе. 
В основном они основаны на сложной последовательности осаждений и промываний образцов, занимают много времени и очень трудоемки.

\paragraph{Классические методы выделения} % (fold)
\label{par:классические_методы_выделения}

Классические методы выделения нуклеиновых кислот из сложных исходных материалов, например, кровь или ткани, включают лизис биологического материала моющим средством или хаотропным веществом (иногда в присутствии ферментов, разрушающих белок).
Дальнейшая обработка заключается в применении органических растворителей, таких, как фенол, хлороформ или этанол.
Такие растворители, как правило, являются высокотоксичными и требуют специальной и, следовательно, дорогой утилизации.

Например, полное удаление протеинов из нуклеиновых кислот может быть достигнуто добавлением перхлората натрия \cite{Wilcockson:1973}.
Отделение РНК от ДНК требует проведения этапов селективного осаждения с помощью \ce{LiCl} или особого безнуклеазного выделения с гидрохлоридом гуанидиния или тиоцианатом гуанидиния в сочетании с экстракцией фенолом и осаждением этанолом \cite{Bowtell:1987}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/Nucleic-Acid-Separation-2.png}
	\caption{Схематическое изображение жидкофазного процесса выделения нуклеиновых кислот~\protect\cite{Huang:2016}}
	\label{fig:03_01_nucleic_acid_separation}
\end{figure}

Такие методы громоздки и занимают много времени, а также вводят риск деградации и потери образцов нуклеиновых кислот или кросс-контаминации из-за большого количества шагов процедуры.
Особенно такие риски проявляются при обработке нескольких образов одновременно.

% paragraph классические_методы_выделения (end)

\paragraph{Методы одновременного выделения ДНК и РНК} % (fold)
\label{par:методы_одновременного_выделения_днк_и_рнк}

Известны методы, согласно которым можно выделить одновременно и ДНК, и РНК из одного источника \cite{Coombs:1990}.
Большинство известных методов является модификацией оригинальной процедуры Chirgwin с соавторами \cite{Chirgwin:1979}.
При этом используются сильные хаотропные агенты, такие как гуанидин тиоцианат и цезия трифлуороацетат для одновременного разрушения клеточных мембран и инактивации внутриклеточных рибонуклеаз (РНКаз). 
Лимитирующими факторами таких методик являются необходимость ультрацентрифугирования и большое время анализа (\SIrange{16}{44}{\hour}) \cite{Zarlenga:1987}.

Методы одновременного выделения ДНК и РНК, в которых не присутствует операция центрифугирования, имеют преимущество еще и потому, что фенол действует как эффективный депротеинизирующий агент, разрушающий клетки и денатурирующий белки \cite{Graham:1978}. 
Для эффективного отделения высокомолекулярной ДНК от РНК сначала производится фенольная экстракция, а затем две фенол-хлороформные экстракции для одновременного удаления белков и липидов из раствора, содержащего нуклеиновые кислоты.
С целью повышения выхода нуклеиновых кислот оптимизированы компоненты экстрагирующего буфера \cite{Berger:1987}.
Например, определенный рН буфера (pH 7.9) в присутствии детергента (\SI{0.2}{\percent} додецилсульфат натрия) и относительно низкая концентрация соли (\SI{100}{\milli\mole} \ce{LiCl}) позволяют эффективно разделять нуклеиновые кислоты в водной фазе и диссоциировать белки. 
% paragraph методы_одновременного_выделения_днк_и_рнк (end)

% subsection жидкофазные_методы (end)

\subsection{Твердофазные методы} % (fold)
\label{sub:твердофазные_методы}

% paragraph твердофазные_методы (end)

В твердофазных методах выделения нуклеиновых кислот используются следующие процессы и принципы:
\begin{itemize}
	\item водородные связи с немодифицированной гидрофильной матрицей, обычно кварцем, в хаотропных условиях;
	\item ионообмен в водном растворе, обычно с использованием анионообменников;
	\item аффинность;
	\item механизмы исключения по размеру.
\end{itemize}

Твердофазные системы, адсорбирующие нуклеиновые кислоты -- это частицы на основе кварца \cite{Breadmore:2003}, стеклянные волокна, анионообменные носители \cite{Teeters:2003}, которые используются в хроматографических сепарационных колонках. 
Эти носители применяются для выделения или очистки нуклеиновых кислот с высококонцентрированными растворами хаотропных солей (йодид натрия, перхлорат натрия, гаунидин тиоцианата).

Известна группа методов пробоподготовки, основанная на использовании ионообменников типа Chelex, сорбирующих примеси, мешающие ПЦР \cite{Walsh:1991}. 
Однако эти методы в большинстве случаев не могут удалить все возможные примеси, поэтому их применение довольно ограничено.

\paragraph{Метод выделения нуклеиновых кислот на стекле} % (fold)
\label{par:метод_выделения_нуклеиновых_кислот_на_стекле}

Крайне удобным является метод выделения нуклеиновых кислот, предложенный Boom с соавторами \cite{Boom:1990}.
Этот метод включает в себя стадию лизиса клеток сильным хаотропным агентом, который разрушает клеточные мембраны и инактивирует внутриклеточные РНКазы, и последующую сорбцию нуклеиновой кислоты на носителе (стеклянные бусы, диатомовая земля, стеклянное ``молоко'' и т. д.). 
Нуклеиновая кислота обратимо связывается со стеклом в присутствии высокой концентрации хаотропных солей (например, гуанидин хлорида, гуанидин тиоцианата).
В таких условиях связывания белков с матрицей не происходит.
Хаотропные соединения представляют собой вещества, нарушающие упорядоченную структуру воды и тем самым приводящие мембраны в состояние хаоса (например, мочевина, йодид натрия).
Таким образом, помимо связывания, хаотропные агенты обеспечивают разрушение клеточных мембран и лизис клеток с последующим выходом нуклеиновой кислоты. 
Примеси отмываются хаотропной солью, а хаотропная соль -- \SI{80}{\percent} этанолом. 
Очищенная нуклеиновая кислота снимается со стекла буфером с низкой ионной силой.

В настоящее время многие коммерческие фирмы предлагают для выделения нуклеиновых кислот колонки со стеклянной матрицей (например, Zymo Research и Promega).
Методы, эксплуатирующие эти колонки, включают стадии центрифугирования или вакуумирования, однако занимают порядка \SI{15}{\minute}.

% paragraph метод_выделения_нуклеиновых_кислот_на_стекле (end)
% subsection твердофазные_методы (end)

\subsection{Методы на основе магнитной сепарации} % (fold)
\label{sub:методы_на_основе_магнитной_сепарации}

% paragraph метод_на_основе_магнитной_сепарации (end)
Метод магнитной сепарации ДНК и РНК основывается на суперпарамагнитных свойствах микро- и наночастиц. 
Эти частицы чаще всего изготавливаются из оксидов железа, например, магнетита \ce{Fe3O4} и, реже, магемита \ce{Fe2O3}. 
Суперпарамагнитные частицы изначально не магнитны, но ``магнетизируются'' под действием прикладываемого магнитного поля.
Схема процесса сепарации представлена на рис. \ref{fig:03_01_процедура_сепарации_днк_магниты}.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.95\linewidth]{img/Процедура_сепарации_ДНК.eps}
	\caption{Схематическое изображение выделения нуклеиновых кислот с помощью магнитных частиц}
	\label{fig:03_01_процедура_сепарации_днк_магниты}
\end{figure}

\paragraph{Магнетизация суперпарамагнитных частиц}

Магнитные свойства материала определяются положением его атомных диполей. 
Намагниченность $M$ определяется как степень, до которой материал намагничивается при помещении в магнитное поле, и является мерой чистого магнитного дипольного момента на единицу объема. Намагниченность напрямую связанна с приложенным магнитным полем.

Магнитная восприимчивость $\chi$ -- безразмерная величина, которая показывает степень намагниченности материала в ответ на приложенное магнитное поле. 
Восприимчивость определяется отношением намагниченности единицы объема вещества к напряженности приложенного магнитного поля $H$:
\[
	\chi = \frac{M}{H}.
\]

% \red{Немагнитные материалы, например, вода, называются \emph{диамагнетиками} и испытывают очень небольшую реакцию на магнитное поле. В случае диамагнетиков, восприимчивость отрицательная и имеет значение около -\num{e-5}}.
\emph{Парамагнетические} материалы, например, молекулы кислорода, испытывают очень небольшую позитивную реакцию на магнитное поле, их магнитная восприимчивость имеет значение около \numrange{e-5}{e-4}.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{minipage}[t]{.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/Paramagnetic_probe_without_magnetic_field.eps}
		\captionof{figure}{Парамагнетик в отсутствие магнитного поля}
		\label{fig:01_02_01}
	\end{minipage}%
	\hfill
	\begin{minipage}[t]{.5\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=.95\linewidth]{img/Paramagnetic_probe_with_strong_magnetic_field.eps}
		\captionof{figure}{Парамагнетик в присутствии сильного магнитного поля}
		\label{fig:01_02_02}
	\end{minipage}
\end{figure}

В обоих случаях, магнитные диполи пытаются ориентироваться по внешнему магнитому полю и сопротивляются тепловому возбуждению.
Диполи диамагнетиков и парамагнетиков не взаимодействуют друг с другом и их восприимчивость к комнатной температуре крайне мала.

Ситуация отличается для магнитных материалов, которые обычно называются \emph{ферромагнитными} материалами. 
В таких материалах, каждый диполь взаимодействует с ближайшими соседями. 
Это дипольное взаимодействие создает сильную магнитную реакцию во всем объеме материала, значения магнитной восприимчивости могут достигать значений \num{e3}. 
Недостатком таких материалов является эффект магнитного гистерезиса: при уменьшении внешнего магнитного поля до нуля в материале будет присутствовать остаточная намагниченность. 
Это свойство очень полезно для создания постоянных магнитов, но является проблемой для многих прикладных задач в естесственных науках. 
Ферромагнитные частицы останутся намагниченными после снятия магнитного поля и будут образовывать неразделимые комки и агрегаты.

Идеальным для применения в области биологии стал бы материал с высокой магнитной восприимчивостью, но без остаточной намагниченности.
Достижения в области нанотехнологий позволили получать суперпарамагнитные свойства уменьшением размеров ферромагнитных частиц до нескольких нанометров (т.н. суперпарамагнитные диаметры).
Далее, магнитное ядро помещается в сферу из немагнитного материала, например, диоксида кремния, поливинилового спирта (ПВС, PVA), декстрана, агарозы, сефарозы или полистерена, которые могут быть функционализированы и использоваться для задач микробиологии.

\paragraph{Движение суперпарамагнитных частиц в направлении градиента магнитного поля} % (fold)
\label{par:движение_суперпарамагнитных_частиц_в_направлении_градиента_магнитного_поля}

Постоянные магниты создают магнитное поле, которое слабеет на расстоянии. 
Совершенно однородное магнитное поле будет вызывать вращение суперпарамагнитных шариков, но не смещение. 
Намагниченная суперпарамагнитная сфера будет испытывать магнитную силу, если она подвергается воздействию магнитного поля, которое не является однородным в пространстве:
\[
	F = \nabla (m \cdot B).
\]
Если суперпарамагнитные частицы насыщены, что означает, что намагниченность (магнитный момент) постоянна, то магнитная сила будет прямо пропорциональна градиенту магнитного поля.
До точки насыщения магнитный момент зависит от магнитого поля.
Если суперпарамагнитные частицы не насыщены, то их намагниченность не постоянна и магнитные силы будут ослабевать обратно пропорционально квадрату приложенного поля.
По этим причинам современные системы сепарации проектируются так, чтобы частицы насыщались магнитным полем и были подвержены постоянному градиенту магнитного поля.

% paragraph движение_суперпарамагнитных_частиц_в_направлении_градиента_магнитного_поля (end)

\paragraph{Обратимая и необратимая агрегация} % (fold)
\label{par:обратимая_и_необратимая_агрегация}

Суперпарамагнитные частицы обладают высокой магнитной восприимчивостью и могут взаимодействовать друг с другом, образуя разрушаемые агрегаты в виде цепочки.
Такие агрегаты ускоряют процесс сепарации, потому что двигаются в магнитном поле быстрее, чем отдельные частицы.
В отсутствие магнитного поля частицы теряют манитный момент и цепи распадаются под действием термических флуктуаций.

Другой вид агрегации происходит в зоне удержания.
Когда магнитные частицы собираются в конечной позиции, их необходимо удерживать с силой достаточной, чтобы не быть откачанными вместе с супернатантом (надосадочной жидкостью). 
Однако, если сила слишком велика, частицы будут спрессовываться друг с другом, образуя неразрушимые агрегаты.
Это уменьшает удельную площадь частиц и изменяет их поведение, т.к. агрегаты  ведут себя как ``большие'' частицы, внося в процесс сепарации нестабильность и нарушая воспроизводимость результатов.
Неразрушимые агрегаты -- типичная проблема классических магнитных сепараторов (магнитные силы резко уменьшаются с увеличением расстояния).
В этих устройствах, увеличение силы поля для захвата далеких от источника частиц, создавало условия для образования неразрушимых агрегатов из близких к источнику частиц.
Современные сепараторы избегают этой проблемы создавая постоянное магнитное поле, достаточно сильное для удержания частиц при откачке супернатанта, но не более.
Так как сила постоянна во всем рабочем объеме, далекие от источника частицы испытывают большее воздействие поля, чем в ранних приборах.

% paragraph обратимая_и_необратимая_агрегация (end)

\paragraph{Использование суперпарамагнитных частиц для сепарации нуклеиновых кислот} % (fold)
\label{par:использование_суперпарамагнитных_частиц_для_сепарации_нуклеиновых_кислот}

Первый шаг в процедуре очистки нуклеиновых кислот -- выбор материала оболочки частиц и ее функционализации. 
Частицы из чистого оксида железа могут связывать ДНК и РНК, но склонны к необратимой агрегации. 
Оболочки применяются для предотвращения нежелательного слипания частиц, а также для улучшения адсорбции нуклеиновых кислот на поверхности (рис. \ref{fig:03_01_адсорбция_нуклеиновых_кислот}). 
Функционализация химическим присоединением молекулярных фрагментов также улучшают адсорбцию.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{img/Связывание_ДНК.png}
	\caption{Адсорбция нуклеиновых кислот функционизированным покрытием магнитных частиц}
	\label{fig:03_01_адсорбция_нуклеиновых_кислот}
\end{figure}

Следующий шаг -- инкубировать магнитные частицы с раствором лизированных клеток.
Нуклеиновые кислоты будут связываться с магнитными частицами, а загрязняющие вещества, такие как белки и полисахариды, не будут.
Конъюгаты ``магнитная частица / нуклеиновая кислота'' намагничиваются внешним магнитным полем и собираются по бокам контейнера. 
Загрязняющий клеточный лизат вымывают и заменяют чистым буферным раствором.
Приложенное магнитное поле удаляется и конъюгаты восстанавливаются. 
Извлеченную ДНК или РНК можно высвободить из магнитных частиц, применяя соответствующий буфер в соответствии с химическим составом поверхности частицы.

\input{tables/magnet_particles_manufacturers}

Весь процесс очистки может проходить в одном контейнере. 
Чистота извлеченного генетического материала зависит от эффективности связывания и эффективности разделения. 
Эффективность связывания зависит от типа используемого покрытия и химического состава магнитных частиц, а эффективность разделения зависит от системы разделения.

% paragraph использование_суперпарамагнитных_частиц_для_очистки_нуклеиновых_кислот (end)

% subsection метод_на_основе_магнитной_сепарации (end)

% subsection методы_очистки (end)
\pagebreak